[縣149起點.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:縣149起點.JPG "fig:縣149起點.JPG")
**縣道149號
竹山－梅山**，北起[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[竹山鎮](../Page/竹山鎮_\(台灣\).md "wikilink")，南至[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[梅山鄉](../Page/梅山鄉_\(台灣\).md "wikilink")，全長共計40.162公里（公路總局資料）。有兩條支線。

## 行經行政區域

[Beginning_of_County_Highway_149B.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beginning_of_County_Highway_149B.JPG "fig:Beginning_of_County_Highway_149B.JPG")
[End_of_County_Highway_149B.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:End_of_County_Highway_149B.jpg "fig:End_of_County_Highway_149B.jpg")

  - [南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[竹山鎮](../Page/竹山鎮_\(台灣\).md "wikilink")：竹山0.0k（岔路）⇒過溪3.532k⇒瑞竹10.33k⇒桶頭14.065k（右終點岔路）⇒內寮15.182k（左[TW_CHW149b.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW149b.svg "fig:TW_CHW149b.svg")**縣道149乙線**起點岔路）⇒縣界19.334k（與[TW_CHW149a.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW149a.svg "fig:TW_CHW149a.svg")**縣道149甲線**共線起點）
  - [雲林縣](../Page/雲林縣.md "wikilink")[古坑鄉](../Page/古坑鄉.md "wikilink")：樟湖21.574k⇒石橋23.3k（與[TW_CHW149a.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW149a.svg "fig:TW_CHW149a.svg")**縣道149甲線**共線終點）⇒桃源31.892k⇒華山32.819k⇒華南38.861k
  - [嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[梅山鄉](../Page/梅山鄉_\(台灣\).md "wikilink")：梅山40.162k（岔路）

## 支線

### 甲線

[TW_CHW149a.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW149a.svg "fig:TW_CHW149a.svg")
**縣道149甲線
斗六－太和**，北起[雲林縣](../Page/雲林縣.md "wikilink")[斗六市區](../Page/斗六市.md "wikilink")，南至[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[梅山鄉太和村油車寮](../Page/梅山鄉_\(台灣\).md "wikilink")，全長共計53.798公里。此支線起終點皆不在149號上，與149號的關係僅只於有部分路段共線（雲投縣界－石橋，約四公里），里程也比主線還要長，可視為獨立之路線，是目前[台灣最長的縣道支線](../Page/台灣.md "wikilink")。

  - [雲林縣](../Page/雲林縣.md "wikilink")[斗六市](../Page/斗六市.md "wikilink")：斗六0.0k⇒番仔溝/成功·大學路口（岔路）
  - [雲林縣](../Page/雲林縣.md "wikilink")[古坑鄉](../Page/古坑鄉.md "wikilink")：土匪寮12.6k（與共線起點）⇒坪頭13.8k（共線終點）
  - [南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[竹山鎮](../Page/竹山鎮_\(台灣\).md "wikilink")：縣界16.5k（共線起點）
  - [雲林縣](../Page/雲林縣.md "wikilink")[古坑鄉](../Page/古坑鄉.md "wikilink")：石橋21.4k（**縣道149號**共線終點）⇒清水溪橋25k（以下25k－28k因[九二一地震及其後發生之風災](../Page/九二一地震.md "wikilink")，約有三公里道路崩毀，目前有單線水泥鋪面便道，但路況極差，至今仍無法通車，石橋至外湖需繞經****和[TW_CHW149b.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW149b.svg "fig:TW_CHW149b.svg")**縣道149乙線**）⇒萬年峽谷28.6k⇒外湖31.4k（左[TW_CHW149b.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW149b.svg "fig:TW_CHW149b.svg")**縣道149乙線**岔路）⇒草嶺38.2k⇒草嶺39.7k⇒全子社大橋45.2k（左往豐山岔路）
  - [嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[梅山鄉](../Page/梅山鄉_\(台灣\).md "wikilink")：大里網（有產業道路可至社興橋，接起點社前湖）
  - [嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[阿里山鄉](../Page/阿里山鄉.md "wikilink")：來吉大橋49.0k（左往來吉岔路）
  - [嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[梅山鄉](../Page/梅山鄉_\(台灣\).md "wikilink")：梅嶺大橋⇒（太和）油車寮53.798k（岔路，可往瑞里、奮起湖、石桌及阿里山）

### 乙線

[TW_CHW149b.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW149b.svg "fig:TW_CHW149b.svg")
**縣道149乙線
內寮－外湖**，北起[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[竹山鎮內寮](../Page/竹山鎮_\(台灣\).md "wikilink")，南至[雲林縣](../Page/雲林縣.md "wikilink")[古坑鄉外湖](../Page/古坑鄉.md "wikilink")
，全長共計8.869公里。是竹山往草嶺的聯絡道路，但149甲線**石橋至外湖道路不通**，從斗六、竹山方向只能經由該支線通往草嶺。

  - [南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[竹山鎮](../Page/竹山鎮_\(台灣\).md "wikilink")：內寮0.0k（岔路）
  - [雲林縣](../Page/雲林縣.md "wikilink")[古坑鄉](../Page/古坑鄉.md "wikilink")：外湖8.869k（[TW_CHW149a.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW149a.svg "fig:TW_CHW149a.svg")**縣道149甲線**岔路）

## 沿線風景

### 縣道149號

  - [草嶺風景區](../Page/草嶺風景區.md "wikilink")
  - [樟湖風景區](../Page/樟湖風景區.md "wikilink")
  - [石壁風景區](../Page/石壁風景區.md "wikilink")
  - [一光山風景區](../Page/一光山風景區.md "wikilink")

### 縣道149甲線

  - [萬年峽谷](../Page/萬年峽谷.md "wikilink")
  - [荷苞山桐花公園](../Page/荷苞山桐花公園.md "wikilink")
  - [東和茄苳公](../Page/東和茄苳公.md "wikilink")

## 交流道

  - [TWHW3.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TWHW3.svg "fig:TWHW3.svg")[國道三號](../Page/福爾摩沙高速公路.md "wikilink")[古坑交流道](../Page/古坑交流道.md "wikilink")
    (北入南出，於縣道149甲線)

## 參考文獻

## 外部連結

[Category:台灣縣道](../Category/台灣縣道.md "wikilink")
[Category:南投縣道路](../Category/南投縣道路.md "wikilink")
[Category:雲林縣道路](../Category/雲林縣道路.md "wikilink")
[Category:嘉義縣道路](../Category/嘉義縣道路.md "wikilink")